\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{multicol}
\usepackage{dsfont}


\oddsidemargin 0cm
\evensidemargin 0cm
\topmargin -1.5cm
\textheight 25cm
\textwidth 16cm
\pagestyle{empty}
\usepackage[francais]{babel}



\begin{document}
%\begin{tabular*}{6in}{l@{\extracolsep{\fill}}r}
%TD de Complments de probabilits pour l'assurance\\
%S. Gribkova&
%ISUP, 2012-2013
%\end{tabular*}
\noindent Econométrie de l'Assurance \\
ENSAE, 2014-2015

\smallskip
\begin{center}
{\bf  Examen \\}
\textit{Documents et calculatrices interdits}
\end{center}
\smallskip

\noindent{\bf \underline{Questions générales.}}

\medskip 
\begin{enumerate}
\item Donnez la prime de Bayes de cet assur\'{e}.
\item Lors de la premi\`{e}re ann\'{e}e d'observation, l'assur\'{e} a caus\'{e} un sinistre. Quelle prime lui r\'{e}clameriez-vous pour la seconde ann\'{e}e?  
\end{enumerate}
\bigskip


\noindent{\bf \underline{Exercice 2.}}

\medskip 
\noindent Notons $N_i$ le nombre de sinistres caus\'{e}s par un assur\'{e} durant l'ann\'{e}e i.
Conditionnellement \`{a} $\Theta$, les $N_i$ sont ind\'{e}pendants et identiquement distribu\'{e}s selon une loi de Poisson de param\`{e}tre $\Theta$.         $\Theta$ admet pour densit\'{e} $g(\theta)=\exp(-\theta),\theta>0$. 
\begin{enumerate}
\item Donner la probabilit\'{e} que l'assur\'{e} cause $2$ sinistres durant la premi\`{e}re ann\'{e}e $P[N_1=2]$.
\item Donner la distribution pr\'{e}dictive de $N_2$ sachant que $N_1=2$ (il s'agit de d\'{e}terminer $P[N_2=~n|N_1=2]$ pour $n=0,1,\ldots$
)
\end{enumerate}
\bigskip

\noindent{\bf \underline{Exercice 3.}}

\medskip

\noindent Un portefeuille d'assurance est compos\'{e} de $25\%$ de bons risques, $60\%$ de risques moyens et $15\%$ de mauvais risques. Tous les risques ont une distribution de sinistres de type gamma $\Gamma(r,s)$, mais dont les param\`{e}tres diff\`{e}rent selon le tableau ci-dessous.
\begin{table}[!ht]
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|c|c|}
	\hline
	Type de risque & r &s\\
	\hline 
       	Bon & 4 & 2\\
	\hline
        Moyen & 4 & 1\\
	\hline
	 Mauvais & 10 & 2\\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	\end{table}
	Les nombres des sinistres d'un risque choisi au hasard sont \'{e}gales \`{a} $1$ et $2$ au cours des deux premi\`{e}res ann\'{e}es.  
\begin{enumerate}
\item Calculer la prime individuelle de ce risque pour la troisi\`{e}me ann\'{e}e.
\item Calculer la prime collective. 
\item Calculer la prime de cr\'{e}dibilit\'{e} de ce risque pour la troisi\`{e}me ann\'{e}e selon le mod\`{e}le de Bulhmann.
\end{enumerate}


\noindent{\bf \underline{Exercice 4.}}

\medskip
\noindent Un portefeuille d'assurance automobile est compos\'{e} de 35 \% de bons conducteurs, 40\% de conducteurs moyens et 25\% de mauvais conducteurs. L'actuaire a estim\'{e} que les bons conducteurs ont, en moyenne, un accident par 10 ans, les conducteurs moyens, deux accidents et les mauvais conducteurs, six accidents. On suppose de plus que le nombre des accidents a une distribution de Poisson. Par souci de simplicit\'{e}, les sinistres sont tous d'un montant de 1.
\begin{enumerate}
\item Quelle est la probabilit\'{e} qu'un assur\'{e} choisi au hasard ait un accident?
\item Calculer la prime de risque pour chacun des trois types de conducteurs.
\item Calculer la prime collective.
\item Calculer la prime bayesienne de sixi\`{e}me ann\'{e}e d'un contrat ayant le dossier suivant au cours des cinq premi\`{e}res ann\'{e}es : 1, 0, 1, 1, 0.
\end{enumerate}
\bigskip



\newpage
%\begin{center}\large{Feuille d'exercices 3}\\
%\vskip5pt
%\bf{Copules}
%\vskip20pt
%\end{center}
%{\bf Exercice 1.} Prouver les in\'egalit\'es pour les bornes de Fr\'echet-Hoeffding:
%$$W(u,v):=\max(u+v-1,0)\leq C(u,v)\leq \min(u,v):=M(u,v)$$
%{\bf Exercice 2.} Soient X,Y deux variables al\'eatoires li\'ees par une copule $C_{XY}$ et soient $\alpha(x)$ et $\beta(Y)$ deux fonctions strictement monotonnes sur Im$X$ et Im$Y$ respectivement. Calculer la copule $C_{\alpha(X),\beta(Y)}$
%\vskip5pt
%\noindent1) Pour $\alpha$, $\beta$ strictement croissantes.\\
%2) Pour $\alpha$ croissante et $\beta$ d\'ecroissante.\\
%3) Pour $\alpha$ et $\beta$ d\'ecroissantes.\\
%4) En d\'eduire les bornes de Fr\'echet-Hoeffding pour la fonction de r\'epartition jointe des variables $X$ et $Y$.
\end{document}
